[
     {
          "question": "Застежка-липучка, или велкро, получила широкое\nраспространение во всем мире. Заинтересовался ей и\nПентагон. Американские военные выделили солидные деньги\nна разработку специального варианта липучки для войск\nспецназа. Какой недостаток оригинального велкро должен\nбыть искоренен в этом варианте?",
          "answer": "Новая липучка должна расстегиваться бесшумно, чтобы враг\nне слышал.",
          "number": 151
     },
     {
          "question": "В наши дни многие медики - узкие специалисты, кто по\nболезням уха, кто - горла, а кто и носа. В Древнем Риме\nтоже существовали врачи очень узкой специализации. Так,\nнапример, многие лекари специализировались на лечении\nкакого-нибудь одного из двух определенных видов ран - и\nбыли вполне обеспечены при этом. Назовите эти два вида\nран.",
          "answer": "Раны от меча и раны от трезубца. Недостатка в пациентах\nпосле гладиаторских боев не было.",
          "number": 152
     },
     {
          "question": "В черном ящике - плод тропического растения, который\nсыграл важную роль в судьбе многих выдающихся\nфутболистов. Пеле, например, говорил, что если бы не этот\nплод, он никогда не стал бы футболистом. Что в черном\nящике?",
          "answer": "Грейпфрут, которым играют бедные южноамериканские\nмальчишки, у которых нет денег на мяч.",
          "number": 153
     },
     {
          "question": "Из всех командных спортивных игр хоккей с шайбой имеет\nодну уникальную особенность. В начале XX века ею обладал\nи баскетбол, но из-за частых травм игроков правила\nизменили и баскетбол стал как все. Эта особенность дает\nвозможность осуществлять в хоккее комбинации, невозможные\nни в какой другой командной игре. А из некомандных\nспортивных игр ей обладает только одна. Так что это за\nособенность?",
          "answer": "Ограждение поля, которое не дает шайбе вылететь за его\nпределы и может использоваться для разных пасов.\nНекомандная игра - бильярд.",
          "number": 154
     },
     {
          "question": "Представьте себе, что вы находитесь внутри католического\nсобора. Посмотрите внимательно вокруг и скажите - в какую\nигру, изобретенную ими, любили играть средневековые\nнемецкие монахи в свободное время?",
          "answer": "В кегли - пускали круглый камень вдоль прохода между\nскамьями.",
          "number": 155
     },
     {
          "question": "С одним известным американским спортсменом произошла\nтакая история. Будучи на Кубе в последние дни правления\nБатисты, он попался кастровским партизанам. Но стоило ему\nхорошенько крикнуть, как его сразу отпустили, выразив при\nэтом глубокую признательность. Назовите имя этого\nспортсмена, или, если вы его не припомните, скажите хотя\nбы, почему его отпустили.",
          "answer": "Это был пловец Джонни Вайсмюллер, исполнитель роли\nТарзана во многих фильмах. Он продемонстрировал свой\nфирменный вопль Тарзана, и его сразу узнали и отпустили -\nиз уважения.",
          "number": 156
     },
     {
          "question": "Аристократия, демократия, монархия, олигархия, полития,\nтирания - вот шесть главных типов государства, описанных\nАристотелем. Он разделял их по двум признакам - во-первых,\nсколько людей управляет государством (один, несколько избранных\nили весь народ) и, во-вторых, к чему стремятся правители - к\nличному благу или к благу страны. Нарисуйте табличку, которую вы\nдолжны заполнить для ответа, показав знание логики Аристотеля:\n    Названия строк:\n   \"Забота о личном благе\" и\n   \"Забота об общественном благе\"\n   Названия столбцов:\n   \"Один правитель\"\n   \"Несколько правителей\"\n   \"Все управляют\"",
          "answer": "   1-я строка: тирания, олигархия, демократия.\n   2-я строка: монархия, аристократия, полития.",
          "number": 157
     },
     {
          "question": "Самая высокая в мире башня - телебашня в Торонто, высота\nкоторой 553 метра. Самое высокое в мире офисное здание -\nнебоскреб компании \"Петронас\" в Куала-Лумпуре, высотой\n452 метра. А какой сходный рекорд держит город Экибастуз\nв северном Казахстане?",
          "answer": "У Экибастузской ГРЭС - самая высокая труба в мире (420\nм).",
          "number": 158
     },
     {
          "question": "Итальянцы позаимствовали эту ткань вместе с названием у\nарабов и стали шить из нее тяжелые драпировки. Французы\nпереняли ее у итальянцев и полюбили украшать этими\nдрапировками кровати. А в каком арабском городе\nизначально производилась эта ткань?",
          "answer": "В Багдаде, отсюда слово \"балдахин\" - драпировка над кроватью.\nЗаодно это показывает, как слово может извратиться,\nпройдя через четыре языка.",
          "number": 159
     },
     {
          "question": "У него есть четыре, но если отрезать все эти четыре, то у\nнего может стать целых восемь. О чем идет речь?",
          "answer": "О четырехугольнике. Если отрезать все четыре угла, то он\nстанет восьмиугольником.",
          "number": 160
     },
     {
          "question": "Этот человек, несомненно, совершил преступление, однако он не\nбыл осужден судом. Несмотря на это, его умерщвление\nтранслировалось в прямом эфире на всю Америку -\nединственный случай за всю историю американского\nтелевидения. Кто он?",
          "answer": "Ли Харви Освальд, убийца Кеннеди. Он сам был застрелен перед\nтелекамерами в момент перевода в другую тюрьму.",
          "number": 161
     },
     {
          "question": "Официально для определения ЭТОГО в Америке используются\nтак называемые \"ящики Нильсена\", которые есть у 4000\nамериканских семей. Неофициально, с учетом особенностей\nчеловеческой психологии, для определения ЭТОГО часто\nизмеряют падение давления в городском водопроводе в\nопределенные моменты. Что же ЭТО?",
          "answer": "Рейтинг телепередач (число смотрящих их людей). Ящик\nНильсена просто регистрирует все просмотренные передачи,\nа давление в водопроводе обычно падает после окончания\nпопулярной программы - из-за одновременного спуска воды в\nсотнях тысяч бачков.",
          "number": 162
     },
     {
          "question": "Знаменитый француз говорил, что \"хороший поэт может найти\nизвинение величайшим преступлениям и даже вызвать в\nчитателе сочувствие к преступникам\". Возможно, для\nподтверждения этого тезиса он и переработал произведение\nне менее известного грека. А как звали главную героиню\nэтого произведения?",
          "answer": "Федра, речь идет о \"Федре\" Эврипида, переработанной Жаном\nРасином.",
          "number": 163
     },
     {
          "question": "В шекспировские времена в пьесах часто встречались\nроли-травести, когда женщина в каких-либо целях\nпереодевается мужчиной. Считается, что тогда эти роли\nисполнялись гораздо лучше и натуралистичнее, чем в\nтеперешних постановках тех же пьес. Почему?",
          "answer": "Потому что тогда женские роли играли мужчины, и таким\nобразом после переодевания мужчина играл мужчину.",
          "number": 164
     },
     {
          "question": "Перед вами - репродукция известной картины голландского\nхудожника Яна ван Эйка \"Женитьба Арнольфини\":\n     ***  вставить ссылку на картинку ***\n    Найдите на этой картине портрет самого ван Эйка.",
          "answer": "Он отражается в круглом зеркале на заднем плане.",
          "number": 165
     },
     {
          "question": "Во время немецкой оккупации Парижа некий немецкий офицер,\nбольшой любитель живописи, зашел к одному художнику. Во\nвремя разговора он заметил на столе репродукцию одной из\nего картин и восхищенно воскликнул: \"Неужели это сделали\nвы?!\" На что художник ответил: \"Нет, это сделали вы!\" Что\nэто была за картина?",
          "answer": "\"Герника\" Пикассо.",
          "number": 166
     },
     {
          "question": "Уважаемые знатоки! Через минуту ваш капитан должен будет\nпоказать, что он, по мнению известного француза, должен\nбыл бы делать, будучи помещенным над Вратами Ада?",
          "answer": "Надо сесть в позе роденовского \"Мыслителя\" (изначально он\nбыл задуман как человек, сидящий над вратами ада).",
          "number": 167
     },
     {
          "question": "Уважаемые знатоки! Вы все, конечно, видели хотя бы раз\nклассическую жемчужину - круглую, блестящую, красивую. А\nкак португальцы называют корявую жемчужину, жемчужину\nнеправильной формы?",
          "answer": "Барокко.",
          "number": 168
     },
     {
          "question": "В Китае официальные записи об этих событиях ведутся с 919\nгода. Это совсем не обременительно, ведь происходят они в\nсреднем раз в 120 лет, принося при этом большие беды\nнекоторым из обитателей Китая. О чем идет речь?",
          "answer": "Цветение бамбука. Бамбук цветет раз в 120 лет и потом\nумирает, оставляя большие территории голыми, что приводит\nк голоду среди тех, кто им питается (например, большие\nпанды).",
          "number": 169
     },
     {
          "question": "В конце XVI в. пять племен североамериканских индейцев\nсоздали Союз ирокезских племен - первое индейское\nгосударство к северу от Мексики. Возглавил его вождь\nплемени онондагов, имя которого известно вам всем.\nНазовите его.",
          "answer": "Гайавата. А те, кто подумал на Чингачгука, неправы - он\nбыл, во-первых, позднее, а во-вторых, не ирокез.",
          "number": 170
     },
     {
          "question": "Некая американская компания выпустила партию трусов с\nвесьма популярным в США рисунком. Расходились они очень\nхорошо, но вдруг явились агенты ФБР и конфисковали все\nтрусы, а их производители пошли под суд по обвинению в\nтяжком преступлении. В каком?",
          "answer": "В фальшивомонетничестве - на трусах были изображены\nдоллары.",
          "number": 171
     },
     {
          "question": "Владельцы казино всегда отличные знатоки человеческой\nпсихологии. На какие только трюки они не идут, чтобы\nвыкачать побольше денег из карманов посетителей. Поэтому\nпрактически ни в одном казино вы не найдете двух вещей,\nкоторые есть в любом другом учреждении или заведении, да\nи у каждого из вас дома. Чего же нет в казино?",
          "answer": "Часов и окон - чтобы ничто не напоминало об истекшем\nвремени.",
          "number": 172
     },
     {
          "question": "Условно его можно назвать сосудом, но от всех сосудов он\nотличается тем, что пустой он весит больше, чем полный.\nЧто это?",
          "answer": "Воздушный шарик.",
          "number": 173
     },
     {
          "question": "Многим известен так называемый \"парадокс брадобрея\".\nНекий цирюльник в маленьком городке по указу короля под\nстрахом смерти бреет всех, кто не бреется сам, и только\nих. В этом случае если он бреет сам себя, то он нарушает\nуказ, и если он не бреет сам себя, то он тоже нарушает\nуказ. Этот парадокс предложил английский математик\nБертран Расселл в начале нашего века, и он стал основой\nсовременной теории множеств. Однако он имеет простое и\nизящное решение, до которого Расселл не додумался.\nНайдете ли его вы, уважаемые знатоки?",
          "answer": "Цирюльник должен быть женщиной.",
          "number": 174
     },
     {
          "question": "Всем знакомо огромное здание Пентагона, в котором\nработают тысячи людей. А почему в Пентагоне в два раза\nбольше туалетов, чем положено американскими стандартами\nна такое количество людей?",
          "answer": "Он строился еще тогда, когда белые и негры уже работали\nвместе, но туалеты для них в штате Вирджиния все еще были\nраздельные.",
          "number": 175
     },
     {
          "question": "Библия дала нам много интересных сведений о древности.\nТак, в ней упоминаются все домашние животные тех времен,\nпоказывая, что все наши животные были приручены уже\nтогда. Однако есть одно домашнее животное, которое Библия\nне упоминает, хотя мы точно знаем, что в библейские\nвремена они уже были. Что это за животное?",
          "answer": "Кошка.",
          "number": 176
     },
     {
          "question": "Как известно, лестницы в средневековых замках строились\nпо часовой стрелке, чтобы атакующие рыцари не могли\nорудовать мечом в правой руке. А как защищались замки от\nрыцарей-левшей?",
          "answer": "Левши вообще не могли стать рыцарями - они считались\nсоюзниками дьявола.",
          "number": 177
     },
     {
          "question": "Американская комедия \"Немое кино\" показывает, натурально,\nпроцесс съемки немого кино. В соответствии с названием,\nактеры в фильме не произносят ни слова. А единственное\nслово (\"Нет\") произносит знаменитый француз, который, не\nбудучи киноартистом, был специально приглашен для съемок\n\"Немого кино\". Кто он?",
          "answer": "Марсель Марсо, знаменитый французский мим.",
          "number": 178
     },
     {
          "question": "Пустыня Нулларбор в Западной Австралии вполне отвечает\nсвоему имени, как, впрочем, отвечает ему и любая другая\nпустыня. Чего нет в пустыне Нулларбор?",
          "answer": "Деревьев. Лат. null arbor - \"нет деревьев\".",
          "number": 179
     },
     {
          "question": "Израильские почтовые марки имеют некую уникальную\nособенность, которой не найти на марках других стран.\nСвязана она, естественно, со строгими религиозными\nканонами Израиля. Что же это за особенность?",
          "answer": "На них кошерный клей.",
          "number": 180
     },
     {
          "question": "Некая известная математическая идея пришла в голову ее автору, когда он\nнаблюдал за мухой, ползущей по кафельной стенке. Кто он был и что это за\nидея?",
          "answer": "Это математическая система координат, а ее автор - Рене Декарт.",
          "number": 181
     },
     {
          "question": "Мало кто знает, что знаменитые императорские памятники в\nСанкт-Петербурге выполнены с грубым нарушением классических правил для\nконных статуй. Согласно этим канонам, и Петр I, и Николай I должны были\nбы, подобно Александру III, сидеть на лошади, все четыре ноги которой\nстоят на земле. Для Александра II и Николая II с большой натяжкой можно\nбыло бы допустить поднятую переднюю ногу у коня, а последним русским\nгосударем, имеющим право изображаться на вздыбленном скакуне, был,\nпожалуй, Святослав, сын Игоря. Так что гласят эти правила?",
          "answer": "На вздыбленном коне изображается тот, кто убит в сражении. На коне с\nодной поднятой ногой - тот, кто умер от ран, полученных в бою, или, на\nхудой конец, убит, но не в сражении. На спокойно стоящем коне - те, кто\nумер своей смертью.",
          "number": 182
     },
     {
          "question": "\"Шоколад M&M - тает во рту, а не в руках!\". Всем,\nнаверное, знакома эта реклама. А для кого впервые были\nизготовлены эти шоколадки, тающие во рту, а не в руках?",
          "answer": "Для солдат.",
          "number": 183
     },
     {
          "question": "(Перед этим вопросом надо ненавязчиво вынести знатокам\nпопить). Внимание, английские карты! Перед вами - колода\nкарт, входивших в снаряжение английских летчиков времен\nII Мировой войны. Вы можете в них поиграть минуту, а\nпотом показать - как именно штаб предписывал английским\nлетчикам их использовать в случае попадания в плен?",
          "answer": "Надо размочить карту в том, что есть под рукой, и тогда\nона развернется в настоящую карту местности, которую\nможно использовать для побега.",
          "number": 184
     },
     {
          "question": "Занятия горнолыжным спортом чреваты травмами, подчас\nвесьма тяжелыми. Спортивные врачи утверждают, что есть\nтолько три кости, которые горнолыжники никогда себе не\nломали. Какие это кости?",
          "answer": "Кости внутреннего уха - молоточек, наковаленка и\nстремечко.",
          "number": 185
     },
     {
          "question": "Один из инженеров, работавших над созданием радаров в\nгоды II Мировой войны, как-то раз прошел мимо работающего\nрадара, сунул руку в карман - и сделал изобретение,\nпринесшее ему миллионы. А что у него было в кармане?",
          "answer": "Шоколадка (принимается и конфета). Она расплавилась под\nдействием излучения, и он изобрел микроволновую печь.",
          "number": 186
     },
     {
          "question": "В среде людей, занимающихся кино в англоязычных странах,\nизвестно слово \"walla-walla\". На русский оно переводится\nсловосочетанием из шести слов, причем кино там не\nупоминается, хотя используется оно в тех же случаях. Так\nкак звучит русский вариант?",
          "answer": "\"А что говорить, когда нечего говорить?\" Это фраза,\nкоторую говорят люди из массовки, чтобы создать\nвпечатление шумящей толпы.",
          "number": 187
     },
     {
          "question": "У захоронений египетских фараонов часто ставились\nохранные статуи, которые должны были низвергать всю мощь\nпотусторонних сил на грабителей, попытавшихся проникнуть\nв гробницу. Но грабители тоже были не лыком шиты и\nизобрели способ, как лишить охранников их астральных сил.\nЕсли вы вспомните самую известную из охранных статуй, то\nлегко ответите - что это за способ?",
          "answer": "Отбить нос, как Сфинксу.",
          "number": 188
     },
     {
          "question": "В черном ящике находится то, что Клеопатра использовала в\nкачестве губной помады, а вы можете купить на рынке. Что\nв черном ящике?",
          "answer": "Плод граната.",
          "number": 189
     },
     {
          "question": "Этот человек был вполне нормального роста, но всем нам он\nизвестен под именем \"Двенадцать футов\". Так как мы его\nназываем?",
          "answer": "Марк Твен. Mark Twain у лоцманов на Миссисипи - это \"две\nмерки\", или 12 футов.",
          "number": 190
     },
     {
          "question": "Американцы помешаны на своем здоровье и на всех продуктах\nпомещают их калорийность для подсчета - как бы не\nпереесть. Недавно цифры калорийности появились даже на\nпредметах, которые при всем желании никто никогда не ел.\nПри использовании каждого из них вы получаете 1/10\nкалории. Что это?",
          "answer": "Почтовые марки.",
          "number": 191
     },
     {
          "question": "В годы I Мировой войны самолеты были еще новинкой, и\nспособы использования их в военных целях еще не\nустоялись. Некоторые пилоты, например, брали с собой\nстрелы и кидали их сверху на противника, другие пугали\nврага жутким ревом, третьи атаковали вражеские самолеты,\nсадясь на них сверху. А для чего многие пилоты брали с\nсобой в полет большой кухонный нож?",
          "answer": "Для атак на дирижабли. Несколько дирижаблей даже сбили\nтаким образом.",
          "number": 192
     },
     {
          "question": "Подсчитано, что из этого можно сделать трехдюймовый\nгвоздь, 900 карандашных стержней, 2200 спичечных головок,\n7 кусков мыла, пороха на один заряд, отравы для блох на\nодну собаку и сорок литров минеральной воды. О чем идет\nречь?",
          "answer": "О человеке.",
          "number": 193
     },
     {
          "question": "В королевской столовой в Версале часть комнаты отгорожена\nканатом от остального пространства. Сейчас туда пускают\nтуристов, которые дивятся на роскошный обеденный стол\nфранцузских королей. А что там было, когда там еще\nобедали короли?",
          "answer": "То же самое - туда пускали зрителей, которые смотрели,\nкак король обедает.",
          "number": 194
     },
     {
          "question": "Одни люди полагают, что эта опасность грозит каждому из\nнас, другие отрицают само существование этого места. Как\nбы там ни было, некоторые английские страховые компании\nделают хорошие деньги, страхуя своих клиентов от этой\nопасности, но ни разу еще не выплачивали никому страховой\nпремии. На какой же случай страхуют англичан\nпредприимчивые компании?",
          "answer": "На случай попадания в ад.",
          "number": 195
     },
     {
          "question": "Когда зоологи обнаружили, что некоторые цапли ловят мух и\nжуков, они были в недоумении - этих птиц никогда не\nпричисляли к насекомоядным. Еще больше зоологи удивились\nпосле того, как обнаружили, зачем цапли это делают. Так\nзачем?",
          "answer": "Они ловят муху, кидают ее на поверхность воды, а потом\nловят рыб, которые за ней поднимаются.",
          "number": 196
     },
     {
          "question": "Начиная с 1078 г. там последовательно помещались:\nзоопарк, обсерватория, монетный двор, тюрьма, а сейчас\nтам собрание драгоценных камней. О чем идет речь?",
          "answer": "О лондонском Тауэре.",
          "number": 197
     },
     {
          "question": "Когда легионы Цезаря десантировались на Британские\nострова, на следующий же день после высадки римляне\nпотеряли больше половины своих кораблей. Неудивительно -\nведь раньше им не приходилось сталкиваться с этим врагом.\nЧто произошло с римскими кораблями?",
          "answer": "Их утащило приливом в открытое море. В Средиземном море\nприливов практически нет, поэтому римляне не позаботились\nо том, чтобы надежно заякорить свои корабли или вытащить\nих на берег на достаточное расстояние.",
          "number": 198
     },
     {
          "question": "За многие тысячи лет китайские селекционеры вывели\nогромное число пород золотых рыбок. Европейцам, да и\nмногим простым китайцам, подчас не понять эстетической\nидеи, заложенной в странной форме тела и плавников той\nили иной разновидности. А вот недавно появилась порода,\nвзглянув на представителей которой всякий китаец скажет,\nкакая идея в них заключена, да и некоторые европейцы\nсмогут сделать то же. Каким образом рыбки ее выражают?",
          "answer": "Эта идея на них написана - пятна на их боках напоминают\nиероглифы со вполне определенными смыслами.",
          "number": 199
     },
     {
          "question": "В 1830-х гг. американский аптекарь Майлс начал торговать\nэтим продуктом как лечебным растительным экстрактом,\nизготовленным по рецептам древних индейцев. Потом кто-то\nдал ему малайское имя, совершенно не соответствующее\nдействительности, ибо рыбы в нем никогда не было и нет.\nЧто это?",
          "answer": "Кетчуп. (У малайцев \"кетчуп\" - рыбный соус).",
          "number": 200
     }
]